_3\. 斯蒂芬九世的计划及其死亡 本尼迪克特十世 尼古拉二世。 格列高列七世寻求诺曼人的帮助，新的选举法令。诺曼人的进步。他们向教皇宣誓效忠。推翻本笃十世。

斯蒂芬九世在全力推行改革的同时，也怀有大胆的世俗计划。他要将德意志王权赶出意大利，在戈特弗里德的领导下建立意大利帝国，并扩大教皇国。他的王者之气清楚地体现在 "菲利克斯-罗马 "的传说中，这是他的一枚主要印章；时隔多年后，教皇再次用哥特人狄奥多里克的称号来装饰罗马这座古老的城市。斯蒂芬憎恨诺曼人，因为他曾是利奥九世在西维塔里的倒霉同伴；他希望用他兄弟的武器复仇，然后实现教会对南意大利的要求。但他自己身无分文，因此他要求归还君士坦丁皇帝的礼物，这些礼物是他曾经从拜占庭带来并存放在卡西诺山的；他甚至觊觎那座修道院的金库。修道士们含泪将金银财宝带到罗马，但教皇将财宝归还给了他们。在巨大的图谋中，兴奋消耗了他的生命；他想去佛罗伦萨看望他的兄弟；临行前，他向罗马人承诺，如果他去世，在格列高列七世从德国回来之前不会举行选举。如果斯蒂芬九世这个天资聪颖的人能在教皇的位置上做得更久一些，他就会和他的弟弟一起为意大利带来不同的面貌。自克莱门特二世以来，五位德国教皇相继登上了彼得的宝座，斯蒂芬九世也就此终结。

他的去世立即激起了该城及周边地区贵族的反应。图斯库兰党抓住机会夺回了贵族权和教皇选举权；甚至克雷森特派也与他们联合起来，外国教皇的改革派严酷作风激起的所有派别，以及格列高列七世在西蒙派神职人员中的所有激烈反对者，都站了起来。当时，蒂沃利家族的首领仍然是阿尔贝里希之子、本笃九世之兄格里高利；与他一起起义的还有雷纳的儿子、加莱里亚伯爵杰拉德、蒂沃利附近蒙蒂切利伯爵克雷森修斯的儿子们以及许多罗马贵族。他们连夜进城，于 4 月 5 日强行将韦莱特里红衣主教约翰-明修斯提升为教皇，即本笃十世。逃跑的红衣主教们在皮埃尔-达米亚尼的率领下，无力地向入侵者掷出了他们的咒语；罗马响起了武装进攻的喧闹声，人们用黄金，甚至用掠夺来的圣彼得宝藏，再次向一位图斯库里亚贵族教皇致敬。

就这样，多次会议的辛勤工作突然毁于一旦；坎帕尼亚的督军们再次拥有了贵族权力，本笃十世作为教皇在拉特兰坐了整整一个1058年。托斯卡纳的戈特弗里德没有阻止他，但阿格尼丝皇后在四月派格列高列七世作为她的全权代表前往佛罗伦萨。在锡耶纳的一次宗教会议上，他与戈特弗里德和贝娅特丽克丝就12月18日选举佛罗伦萨主教格哈德一事达成了协议。当前的紧急情况迫使牧师党要求确认德意志的摄政，甚至敌视图斯库兰人的罗马贵族派也派出了使节前往德意志，并宣布他们打算在任何情况下都忠于曾经向亨利三世立下的誓言。女皇现在指示戈特弗里德带领选帝侯前往罗马；侯爵准备了一支军队，但与亨利三世时期一样，首先要在苏特里召开一次会议。

维伯特是维克多二世去世后在意大利的首相和帝国助理司祭，他陪同公爵前往苏特里，本尼迪克特的废黜于年底在那里宣布，格哈德在那里得到了正式承认。随后，他们出发前往罗马，督军们决心在罗马英勇地捍卫他们的教皇。然而，格列高列七世成功地贿赂了一些罗马人，甚至是反叛的伯爵，军队还未接近罗马，那里的各方就已经打得不可开交。特拉斯提弗林人或其犹太后裔首领利奥-德-贝内迪克托-克里斯蒂亚诺打开了大门，戈特弗里德的军队随即占领了莱昂尼纳和该岛。格列高列七世武断地解除了前任省长彼得的职务，将其交给了来自特拉斯特维尔的贵族约翰内斯-提尼奥斯，而侯爵的军队则攻入了拉特兰。随后，本笃十世逃到了帕萨拉诺城堡，该城堡被省长克雷森提乌斯的儿子雷杰特鲁斯（Regetellus）占有，过了一段时间，又从那里逃到了加莱利亚伯爵（Count of Galeria）那里。

因此，勃艮第人、佛罗伦萨的格哈德于 1059 年 1 月 24 日毫无异议地即位为尼古拉二世，格列高列七世随即赶往坎帕尼亚，与诺曼人缔结了临时联盟，并带着 300 名诺曼骑士前往罗马。他们与教皇的雇佣军联合起来，袭击了加莱利亚的反教皇，但被迫解除了对城堡的围攻，后来又卷土重来。

城市贵族们突然推翻了他们的制度，这使改革派在格列高列--如今在罗马叱咤风云的大臣--的领导下加倍努力。现在，教皇选举必须摆脱罗马贵族的影响，如果可能的话，还必须摆脱德意志王室的影响。因此，尼古拉二世召集了 113 位几乎全是意大利籍的主教（1059 年 4 月），召开了他的第一次会议：谴责了贵族教皇本尼迪克特十世，重申了禁止牧师婚姻和殉教的禁令，最后通过了关于教皇选举的新法律。

格列高列七世的这一著名法令将罗马红衣主教团提升为教会元老院，教皇必须及时从元老院中脱颖而出。该法令规定，他们应根据自己作为城市主教、长老和罗马名义教堂执事的学位进行实际选举，神职人员和人民只需对此表示同意即可。

虽然城市贵族声称自己仍然是罗马元老院，但教皇却用红衣主教团来反对这些执政官或元老，达米亚尼将拉特兰的七位红衣主教比作古罗马的元老院。君主政体的精神占据了教会，教会日益呈现出政治体的封闭形式。虽然法令还没有完全将三个旧的选举阶层（Clerus、Ordo、Populus）排除在选举权之外，但此后的同意只是一种传统形式。人民被排挤出选举之外，选举在社会中的古老民主基础被摧毁，最高主教的任命成为罗马少数贵族司铎的特权。最后，为了使教皇选举不受城市革命的影响，罗马颁布法令，教皇选举不再受城市所在地的约束，即使是少数红衣主教也有权在另一个地方按教规选举教皇。教皇也可以属于非罗马教会。

维伯特首相不希望削弱的德意志王室的贵族权还没有被敢于废除，但它被巧妙地限制并简化为纯粹的个人荣誉。用模棱两可的话说，选举将由红衣主教进行，"不影响对我们的爱子亨利、现任国王和未来的皇帝（上帝保佑）以及他的继任者的尊敬和已经承诺的尊敬，他们将从罗马教廷亲自获得这一权利"。

随着时间的推移，选举人的圈子逐渐缩小，基督世界最高主教的选举权便交到了少数罗马主教和司铎的手中，他们虽然还没有穿上紫色的衣服，但久而久之便与教皇结成对子共享世俗统治，并比旧时的元老们更自豪地宣称自己是天生的王公。在教会经历的蜕变中，这个学院的构成也许是最能使其脱离福音起源的。虽然普选权有其自然的原则，但实际行使普选权的前提要么是原始的条件，要么是已经普及的教育；事实上，在任何时候，只有少数有权势或有智慧的人才会在现实中投票并进行统治。像亨利三世这样优秀的贵族或皇帝可以选出优秀的教皇，一个聪明的选举贵族也可以做到这一点；总之，尼古拉三世的选举法无法使教会免于坏教皇的侵扰，但它对教皇的自由却有着不可估量的重要意义。它使罗马城市史上最重要的行为永远远离了罗马人民，也很快远离了皇权。在亨利三世的一生中，没有一位教皇敢于迈出这一步，但红衣主教们却比所有罗马人中的贵族和元老们更巧妙地利用了德意志帝国松懈的每一个间隙，令人钦佩的等级制度很快就像一座由一百个同心城墙相互覆盖的巨大堡垒。

如果不是已经得到盟友保护的保证，他们的胆大妄为会让尼古拉和格列高列七世更加焦虑不安。当罗马教会准备与德意志王国展开生死较量时，它发现自己的处境与与拜占庭的图像之争相似。为了抵御伦巴第人和大主教的进攻，罗马教会确认了皮平和查理这些新贵和篡夺者的王位，将他们召到意大利，并任命他们为罗马教廷的代言人。现在，在德意志贵族和罗马贵族的双重威胁下，教皇们将希望转向了那些仍被教会所迷惑的诺曼人。格列高列七世意识到，这个崛起的王朝将在意大利形成一个王朝，如果有条件地承认它，就能从中获得两样东西：教会的附庸国以及对抗罗马城和德意志帝国的有力保护。

自从战胜利奥九世后，诺曼人迅速征服了意大利；几乎整个阿普利亚和卡拉布里亚都已在他们的控制之下。斯蒂芬九世将他们逐出意大利的计划随着他的去世而失败，教皇的无政府状态有利于大胆的罗伯特-吉斯卡尔（Robert Guiscard）的事业，他起初只是一个卑微的强盗，从 1056 年起作为伯爵统治了阿普利亚的诺曼士兵共和国，接替了他的兄弟胡姆弗里德（Humfried），他不忠实地赶走了胡姆弗里德的儿子们。拜占庭皇帝的无能为力、德意志在他统治下的软弱无力、教皇的需要以及诺曼人自身的需要共同促成了帝国的建立。1058 年，阿韦尔萨的理查德从卡普亚最后一位伦巴第王子兰都夫五世手中夺取了这座名城。不久之后，罗伯特-吉斯卡尔攻克了特洛伊要塞，教皇对其提出了要求。尼古拉二世将他视为教会财产的强盗而予以禁止。教皇们很少有能力用军队保卫自己的财产，从九世纪开始，他们成功地使用了取之不尽用之不竭的 "红灯区驱逐射线 "武器库，并肆无忌惮地将只针对道德犯罪的精神惩罚转化为世俗政治的武器。即使开除教籍并不总是像手持火焰剑的小天使一样站在受威胁的教会面前，但它还是会让攻击者感到惊恐，因为它对当时人们思想的神秘影响至少不亚于日食。一个飞扬跋扈的战争英雄所担心的也许不是自己灵魂的得救，而是在他的枷锁下挣扎的被盗省份的得救，如果教皇看在上帝的份上宣布强盗没有权利，他就可以轻而易举地摧毁这些省份。罗伯特的征服也足以形成一个帝国，根据当时的信仰，教皇的承认赋予了这个帝国充分和神圣的授权。双方互相寻求，拉近了距离。1059 年夏天，尼古拉在梅尔菲召开了一次会议，西维塔里的胜利者们向他展示了自己，他们是阿韦尔萨的理查德和罗伯特-吉斯卡尔，都是胆大妄为、不讲信用、不择手段、满身是血的黑帮头目、伟大的强盗、没有受过教会诅咒的无敌英雄。除了贝内文托之外，他们在那里征服的土地都是罗马教廷的封地。被掠夺的统治者的权利和所谓的德意志帝国至高无上的地位一样得不到尊重。一种合法性被视为消失了，另一种合法性则从抢劫中出现。合法性总是要为自身利益服务和让步的，教皇国只是在皮平人推翻了墨洛温人的权利和教皇推翻了拜占庭人的权利之后才出现的。然而，一位教皇将外国行省借给陌生人，就好像这些行省是他的财产一样，甚至提前将尚未征服的土地确认给他们，这种自信令人不安。理查德被承认为卡普亚王子，吉斯卡尔作为伯爵和公爵被委以阿普利亚和卡拉布里亚的重任，西西里岛也在他从阿拉伯人和希腊人手中夺回后立即被赐予。诺曼人向教皇宣誓称臣，保证每年进贡；他们发誓协助教会保护其财产，并帮助由更优秀的红衣主教按教规选出的教皇担任教皇。因此，尼古拉二世的选举法令受到了诺曼人的武装保护，并首次得到了这些新王公的承认。

根据《梅尔菲条约》，尼古拉和格列高列七世带着一支诺曼人军队前往罗马。塔斯库勒姆、普拉内斯特和萨比纳伯爵立即归顺，反教皇第二次被围困在加莱利亚。这座城堡距离罗马 15 英里，位于席尔瓦-坎迪达教区的克洛迪亚大道和阿罗内河上，是教皇撒迦利亚的旧居，自十一世纪以来一直由伯爵统治，他们篡夺了教皇的世袭财产。在那里保护本笃十世的杰勒德伯爵是罗马都西亚最有权势的小暴君之一，是反希尔德布兰德党的首领，曾被几位教皇放逐，最后被尼古拉以最可怕的诅咒放逐。他在自己的城堡里顽强地坚守着，在经历了无数次暴风雨之后，才被迫交出了反教皇。本笃十世在城墙上进行了谈判；三十名罗马贵族向他保证了人身安全，他搬进了母亲在城内圣玛丽亚-马焦雷的公寓。在一次会议上，格列高列利用其狡猾的艺术推翻了本笃，再次废黜了他，解除了他的教籍，并将他终身流放到罗马附近的圣艾格尼丝修道院。
